[無式] [時空科普] 講下Mach's principle

開波之前講五點

1. 唔好quote長文

2. 唔明既巴絲 可以去公立圖書館 借閱關於牛頓力學 狹義相對論 同廣義相對論既教科書先

3. 由於我要返工 所以之後都只係會有心情有時間先會出po
而且topic係跟我心情 唔一定好連貫 大家唔好對後續有期望

4. 今次呢個po比較簡略 亦都相對唔係着重學術
而我係打算圍爐取暖 唔中意泥漿摔角
所以希望覺得研究物理無式無問題既各位 請你地直接block我上一頁
咁我地都可以互相慳返啖氣
另外有啲位講得簡份簡略/唔精準 大家都將就下 因為呢篇係科普

5. 我以前講過既野:
[有式] [分析力學] 講下拉格朗日力學 Lagrangian mechanics

[有式] [分析力學] 講下Lagrangian to Hamiltonian

[有式] [分析力學] 講下Hamiltonian Mechanics

今次我地罕有咁試下唔講式 講啲高大上既時空

首先問下大家 知唔知相對性原理係邊個提出黎既呢

無錯喇 相信大家都好耳熟能詳 個個就係大名鼎鼎既
Galileo Galilei
Galileo最早提出 你係一隻密封既船入面 而隻船好平穩無搖既 你係分唔出隻船有冇行

雖然Galileo提出左相對性原理 論證無絕對既靜止/移動
但係Newton就覺得 "你地收皮啦 我先最勁"
於是Newton提出左佢著名既水桶
佢話 假設有桶水均速旋轉緊
就算你跟住佢一齊轉 個桶望落去係靜止無轉到
但係你仍然會見到啲水飛去桶邊
所以你班柒頭收皮啦

呢個就係相對空間同絕對空間 早期既論點

之後兩派人各有各玩
直到1862年James Clerk Maxwell計到電磁場既傳播速度
大家開始問 呢個係相對於咩既速度呢 唔通係相對光既速度
但係做實驗發現 無論光源點郁法 光速都係同一數值啵
於是大家就覺得 Maxwell條式錯啦屌
但係Maxwell equation做既prediction又全部都啱

有人就提出 呢個速度係介質速度黎
但係又有人做實驗 發現測量唔到介質運動對光速既影響
而物理哲學上 空間到底係相對定絕對 就更加混亂喇
光速係如此既絕對得黎(做咁多實驗次次都不變) 又完美咁包容相對派既觀點(觀測者郁唔郁都係見到同一個光速)

呢個問題經過好多人既研究 最後Albert Einstein提出佢既不變論 將相對性原理同光速不變融合埋一齊 不過大家中意叫呢個理論做相對論多啲
但係呢個理論 仍然無解釋到點解慣性運動係相對 而旋轉就係絕對

Lm
切勿quote長文

Ernst Mach 馬赫數個個馬赫 就覺得其實旋轉都係相對 而且提出左佢既星星論證

佢既意思係話 你自轉個時對手感到離心力 唔係因為咩絕對空間 而係因為你相對星星轉緊
反過黎講 如果唔係你自轉 而係星星圍住你轉 你都會感受到離心力
佢既principle浪漫得黎 亦都對好多物理學家有巨大吸引力 Einstein都話佢既GR係受到Mach's principle啟發

大家係咪覺得 唔駛用式同數同深term 就學識相對空間既自己好叻叻豬呢
恭喜大家
唔係呀 你唔叻豬呀

Mach's principle雖然叫principle 不過佢既表達完全唔具體
要具體寫出黎既 可以寫到幾十種唔同強度既陳述
wiki有Mach0到Mach10 因為有術語我就唔係科普po到列出黎了

而且General Relativity並唔係完全符合Mach's principle
Gödel’s universe係一個"旋轉"既GR solution
大家想用一條浪漫而簡單既句子 去說明時空性質既嘗試 落空了

目前最能夠說明時間性質既 唔係Newton既"我話絕對就絕對"
唔係Mach浪漫既"無絕對 你係相對星星轉"
亦唔係兒登仔掛係口邊既"一齊都係相對"
而係Einstein field equations

呢個po既正文就去到呢到
希望睇到呢到既大家 可以係呢個無式既學唔到野既po入面
係我因為無式同數 而完全解釋唔到點解GR唔係完全Machian既情況下
學識到點解時空唔係絕對 亦唔係Machian既相對

可能大家覺得 下講完喇 講左啲咩呀
我係結尾recap比大家聽
Mach's principle講緊 你轉個時有離心力 係因為你相對遠方既星星轉緊
而且如果你要求無式無term要即食科普 就係好合理咁咩都講唔到

睇唔明

難得的高質

正常
都無細節 邊有可能明

不過可以問我

連登仔不嬲係咁
尤其d 理科人，通常淨係識叫人睇書google, 睇公式

樓主物理系？好pro

Lm

呢到唔太明，點解星星轉我會感受到離心力

牛頓力學：你感到離心力 係因為絕對空間 你同個絕對空間比較係轉緊所以有旋轉效應
Mach：無絕對空間 你轉個時感到離心力 唔係因為你同絕對空間之間有轉動 而係因為你同星星之間有轉動 呢個相對轉動以唔知咩機制導致離心力
所以反過黎講 星星轉既 都會用同樣機制令你感到離心力

GR係partly machian既 以參考系拖曳黎講

如果星星相對我轉，咁唔係應該星星感到離心力咩？
例如我企係個電燈膽嘅下方，佢轉關我咩事？

係咪我漏左啲咩冇睇到

你抛棄唔到絕對轉動思想
Mach係講 只係得物件間既相動轉動 邊個大件啲就邊個決定咩係靜止 (術語黎講係慣性
堆星星質量好大 佢地一齊決定咩係靜止

或者考慮兩個例子
1. 中心球質量係1 外圍環質量係100000000 佢地之間有相對轉動 machian話中心球會感到離心力
2. 中心球質量係100000000 外圍環質量係1 佢地之地有相對轉動 machian話外圍環會感到離心力

睇完牛頓力學 狹義相對論 同廣義相對論既教科書仲使唔使睇你個post

要 因為教科書教你work既野點work 我講下既係唔work既野點唔work

對我黎講新概念
咁一個分子相對於恆星旋轉嘅話會唔會俾離心力扯到解體？
個力同質量嘅比例有幾大？

物理冇數學食得屎

無 無數
Mach's priciple唔係數學陳述黎 係哲學陳述黎
你可以試下構造一個machian theory 應該會幾好玩

支持

好耐冇見

睇過啲大陸嘅相對論書去解釋Mach個model，其實中心思想係咪想解決inertia嘅兼容性？嗰時睇到佢將inertia睇成從好遠星體嘅gravity傳遞時嘅delay覺得好特別咁係咪如果宇宙無其他星就唔會有inertia?

不過之後講到對Einstein Field Equation嘅修正項就無睇

就咁睇落去就唔太可行
好似好難乎合觀測
咁大個宇宙，要確保我轉轉下個波佢唔會突然被扯開好似好難，變相我要知道晒所有野嘅質量同轉速。

忙反共

無其他野就無時空

咁GR都係要知道晒成個stress energy tensor既

LM

條友係隔離po單單打打

GR我淨係識有條式叫EFE同啲term點解
有待學習

EM 有個thought experiment "Moving magnet and conductor problem" 都同 relativity有關

我想知你做咩工依家係咪好成功

失敗的IT狗

+1

睇過樓主另外兩個po做Hamiltonian同Lagrangian mechanics，啲數根底好似好好係咪CU Phy?

+2

無讀過phy

點解？

得一粒e.g. 電子既 運動有咩意義 時空有咩意義 既然無意義 我地既理論就不談論無意義既野

不過我覆覆下 望返佢原句 先發現佢講既係無其他星 即係佢個宇宙係一個星球 而唔係一個粒子 當我無講過

點解冇意義
例如你solve Einstein equation搵black hole solution都係淨係origin到放個mass其他地方當vacuum啦

唔係好明你個無意義係咩意思

嗯 我地solve black hole出黎有意義 係因為我地關注當有test particle係佢附近個時 會有咩運動
係呢個scenario黎講 單黑洞解既實用意義 係作為實際情況(例如有質量較小既物物被吸過去)既近似解
所以佢既意義 仍然係黎自物件間既交互作用

返返去我講個個特定情況 如果宇宙只有一個基本粒子 咁時空係無意義既
因為時空操作上係要用事件之間既關係去定義
簡單一個例子 proper time用光鐘去定義
當得單一粒子個時 就無事件 當然就無事件之間既關係 時空都無從談論

可能你會覺得呢個argument too strong 對時空既定義太奇怪
我地可以換個比較weak既講法 唔談論時空既定義
但留意竹時空對物件既交互作用 係決定事件間既關係
例如決定光錐 同決定世界線
咁無事件既宇宙 時空就同以太一樣 沒有意義

以上既argument只適用於真係得單一粒子既宇宙
如果你加個場入去 然後個場可以進入激發態 咁已經唔係單一粒子

無式

真係無

同意巴打，亦明白樓主嘅意思，可能暫定的確無乜對事件/時空嘅意義。

不過巴打呢個其實都係物理佬嘅進路，等於solve條EFE梗係先用最簡單嘅condition，無旋轉+無charge咁就出左Schwarzschild Metric。之後慢慢當有旋轉但無charge就有Kerr Metric再一步步整到個condition複雜啲，去得到啲較現實嘅解。甚至足以描述宇宙嘅解，例如Robertson Walker Metric同樓主個Godel Metric。

有時研究物理都係盲中中咁，未必有數佬咁嚴謹，但往往無意中chok到啲有意義嘅嘢出黎。